肥波奶奶大波驊提出訂立《禁蒙面法》 而什麼是《禁蒙面法》？支那畜熊有人面ai辨識還需要？

什麼是《禁蒙面法》？

只六月起，反修例示威持續，而警方、示威者，甚至支持政府人士的抗爭武力都有升級的跡象。近日建制派不斷提出訂立《禁蒙面法》，禁止示威者在公眾場所遮蔽面部，以方便檢控示威者。律政司司長鄭若驊近日更承認，律政部門已有作相關方面的研究，民建聯葛珮帆更考慮就此提出私人條例草案，加速立法。《星島日報》向全體立法會議員進行調查，結果顯示，三十一名議員支持立法或認為值得研究，十六名泛民議員反對立法，二十名議員則沒有明確表態。

在歐美國家，政府或會基於等公共秩序安全為由，訂立禁止蒙面的法例，或者列明不准在示威行動中蒙面，法國政府處理「黃背心」運動時，也用過此招。支持立法的陣營和保守建制派亦喜歡引用外國例子，認為禁止蒙面是「國際標準」，是公認的政治手法。不過訂立禁蒙面法之後，在執法層面上往往會面對不少問題，在討論和諮詢立法時必須留意實際的可行性和潛在的副作用。

《禁蒙面法》是止暴制亂的正確方法嗎？該法例會怎樣影響人權和自由？

1／《禁蒙面法》簡介

雖然該法例還未有正式的官方條文列明，但總括來說，法例禁止人們在公眾場合或是集會中覆蓋臉部，違者會施加刑責或罰款。在香港，相關討論源於2016年的旺角騷亂。當時不少與警方爆發衝突的示威者都戴上口罩或面巾，減低被認出的機會。事後，多個親建制團體及政黨提出禁蒙面法。不過該建議引起人權組織及民主派反對，認為示威人士保護個人私隱是基本人權，屬合情合理的表現。

2017年初，民建聯立法會議員陳克勤問時任保安局局長黎棟國相關進度，黎指政府有進行探討，但留意到社會持有正反意見，而在旺角騷亂案中，有遮擋面容的示威者最後亦成功入罪，政府表示會繼續聆聽社會各界的意見，政府亦未有正式啟動立法程序。

有傳政府計畫動用《緊急法》來應付局勢，鄭若驊表示，政府有就情況作出不同的法律研究，假如情況有需要，政府會採用適當的法律的應對。

直到今年反送中運動，示威者所用的裝備及武力升級，多人佩戴口罩、面巾、防毒面具等。建制政黨組織都先後重提，要求訂立禁蒙面法。

2／歐美立法源於宗教衝突

參考外國例子，其實很多歐美國家如法國、德國、俄羅斯、美國部分州份等，都有類似法例。法例一般也會給予一定程度的寬限，例如駕駛電單車、娛樂活動、工作或醫療需要等，都可視為合理解釋。

但當中，不少國家訂立禁蒙面法的原意，未必是針對暴力示威。例如在歐洲國家，禁蒙面法的立法背景，往往涉及移民、宗教等問題。不少歐洲國家近年面對穆斯林移民湧入、新移民和當地人融合困難等問題，一些當地民眾對穆斯林女性戴面紗、穿罩袍外出有一定爭議，認為她們要在當地生活，就應將信仰世俗化，迎合本地文化，特別是歐洲接連發生懷疑和伊斯蘭極端份子有關的恐襲之後，訂立反蒙面法的聲音更大。所以很多歐洲國家的禁蒙面相關法例中，都會列明全臉面紗（niqab）及罩袍（burqa）是禁令範圍，與香港針對遊行示威的意思大大不同。

最貼近香港立法背景的例子便是法國，當年的「黃背心」運動，經常被拿來與香港示威浪潮比較。但法國禁蒙面法早在2010年通過、2011年生效。推動此例的時任總統薩爾科齊，正是在法國右傾風潮之中，主張穆斯林信仰必需世俗化，以針對移民的政策討好選民。《加強和保障示威期間公共秩序法》（Loi visant à renforcer et garantir le maintien de l'ordre public lors des manifestations），這是對俗稱「反打砸搶法」（Loi anti-casseurs）作修改，增加包括「反蒙面法」，對維繫公眾安全、預防和懲處暴力，深具意義，值得香港參考。

美國紐約早於1845年便把「蒙面加武裝」列為非法，當時主要針對3K黨眾的暴力罪行。時至今天，此法仍有餘威，於2011年佔領華爾街運動時派上用場。

在政治上，當時禁穆斯林在公眾場所穿著罩袍，在民間亦獲得主流支持。所以法國禁蒙面法遍及的地點相當廣泛，街道、商店、車站、公園等公眾地方都在其列，違者可被罰款150歐元及/或接受公民教育課，但穆斯林婦女在私人地方例如私家車、清真寺中穿戴罩袍則可豁免。

只不過，近年世界各地示威活動之中，戴面具演變成為示威者防止被執法機關辨認的方式，禁蒙面法的焦點，亦逐漸變成針對示威人士。例如法國政界為加強處理黃背心運動，國會今年1月通過一系列措施，包括蒙面法例「加辣」，如當示威被視作擾亂公眾秩序，而任何人無正當理由在示威場地及周邊地點蒙面，可被罰款1.5萬歐元及入獄1年。

禁蒙面法爭議之一，在於是否損害人權，在各地都引起訴訟。但法例在不少西方國家都獲通過，例如美國上訴法院裁定，制訂該法是旨在「阻嚇暴力行為和便利當局逮捕不法份子」，並非為了打壓任何觀點；而上文所提的法國，憲法委員會在兩次立蒙面法爭議時，皆認為做法原則上合憲，只是要求法例制訂時，涉及刑事的部分須清晰明確。2014年，歐洲人權法院的終審判決，亦裁定法國政府禁止蒙面法合法。

3／外國通過代表香港也可以？

蒙面法執行時有很多灰色地帶，所以實行至今效用有限。例如和平示威者 （又稱和理非）可能也會因為保護自己避免吸入催淚氣體，或是避免被誤認為暴力示威者等，而有實際需要在示威期間戴上面罩；何謂「擾亂公眾秩序」？其持續時間到底有多久、什麼才叫合理理由遮掩臉孔也具爭議性，有太多斟酌空間。因此，在實際上，法國的禁蒙面法「加辣」之後，仍有不少黃背心運動示威者蒙面上街，所以未見有太大的成效。

放眼香港，即使歐美國家通過了禁蒙面法，能否直接套用在香港示威者上，也相當值得探討。除了歐美國家面對的執法灰色地帶時，香港本身也有一些問題要面對，例如參加和平、合法示威，也面臨被「清算」、「起底」，甚至遭僱主秋後算帳的風險，國泰航空為例，有支持或參與反送中活動的僱員懷疑「以言入罪」被解僱，公司更提醒已更新「行為守則」部分內容，其中列明︰員工參加會使國泰名聲受損的活動，可能會引致紀律處分，包括終止聘用。所以，蒙面上街涉及個人私隱與免於恐懼的自由。

另一方面，當監警會以至警隊高層都多次指前線警員不展委任證和警員編號是「不理想」，而情況未見改善，卻急於訂立《禁蒙面法》，有加大社會對政府處理偏頗之嫌，是雙重標準的做法，或會引爆更大的政治矛盾，加深社會矛盾。

[公海 文宣整合] 9.29全球反極權集會

9.29 Global Anti Totalitarianism 文宣、資訊、行動整合Channel

9.29 Global Anti Totalitarianism 公海

【行動post/多圖】922和你suck 8大行動（更新版）

【行動文宣】請廣傳
922 suck 4.0 各有各玩
1）影帝不死隊，入機場cover突擊隊
2）先塞青衣，再視乎情況轉戰商場
3）直接和理suck商場
4）全港交通測試，工程RB隊
5）加入單車隊 - 會有單車小將帶領
6）黨鐵突擊小隊！（機場突擊隊已有一定人數後）
7）東涌郊野一日遊，玩無線電walkie，玩無人機
8) 我係機場人 - 食錯藍絲野食物中毒 準備 SL 被罷工
兄弟爬山，各有各做
我地另外有秘密小隊行動

TG :

非法集結，暴動我都唔驚，洗驚你蒙面法？

Global Antichinazi 前哨戰！！！！#birdfoldingchallenge

求幫推…

Push

香港同美國一樣變左民主社會咪比你推囉

班黑警就可以蒙面
市民戴口罩蒙面就犯法

其實係俾機會黑畜見有口罩就打姐

啲立法會議員由7月開始好似唔見晒人,呢幾個月剩係記得一句:施你條命

美國有幾個州立左"反人面辨識法",歐洲有國家(唔知有冇記錯)立法禁cashless store/shop,啲立法會議員點解唔攞呢啲野去做野?唔研究下人地點立法?點用呢啲"外國自例"去迫政府?要你地上前線的確有啲強你地所難,但點解咁多巴絲拆埋燈柱兼驗屍咁驗,啲立法會議員都唔跟手"做野"?唔通仲環連登幫你地睇埋外國法例,再draft埋一份"香港版"既俾你地?

仲有,沙中線用華為設備,幾個歐洲國家都禁華為設備,點解立法會議員唔:
1) 番舊帳,當年沙中線設備招標之時有冇漏洞
2) 既然有"先例",點解唔迫政府禁華為?

我知好難會成事,但立法會議員如果做足功夫,有理有據,上晒國際版,即係同連登和理非+勇武一齊互相助攻,家下一啲noise都冇,算點?我呢個50+下次點選你地? 不如我同民建聯講:"你派燕窩我就選你"
咁好過啦

原來垃圾會就係等呢一刻